﻿# Принципы SOLID

**SOLID** — мнемонический акроним, введённый Майклом Фэзерсом для пяти основных принципов ООП и проектирования. При создании ПО SOLID способствует созданию такой системы, которую будет легко поддерживать и расширять в течение долгого времени. Принципы SOLID также могут применяться во время работы над существующим программным обеспечением для его улучшения - например для удаления «дурно пахнущего кода».

**S**. **[Принцип единственной обязанности (Single Responsibility Principle)](https://gitlab.com/Grigorenko1/clr/-/blob/master/articles/solid.md)**: у класса/модуля должна быть лишь одна причина для изменения. Данный принцип говорит о борьбе с изменениями, но на самом деле суть его сводится к борьбе со сложностью. Любой сложный класс должен быть разбит на несколько простых составляющих, отвечающих за определённый аспект поведения. Это упрощает как понимание, так и развитие класса в будущем. Простой класс с небольшим числом зависимостей легко изменить независимо от того, сколько причин для изменения существует. Разработчик очень редко знает, как требования изменятся в будущем, что делает простое решение лучшим способом обеспечения гибкости.

**O**. **[Принцип «открыт/закрыт» (Open-Closed Principle)](https://gitlab.com/Grigorenko1/clr/-/blob/master/articles/solid.md)**: программные сущности (классы, модули, функции и т. п.) должны быть открытыми для расширения, но закрытыми для модификации. Любой готовый модуль должен быть стабильным (закрытым) с точки зрения своего интерфейса, но открытым с точки зрения реализации. Закрытость модулей означает стабильность интерфейса и возможность использования модулей его клиентами. Открытость модулей означает возможность его изменения путем изменения реализации или же путем переопределения поведения за счет создания наследников. Сокрытие информации и полиморфизм позволяют ограничить количество изменений, которые понадобится внести в систему при очередном изменении требований, что сделает этот процесс более простым и управляемым.

**L**. **[Принцип замещения Лисков (Liskov Substitution Principle)](https://gitlab.com/Grigorenko1/clr/-/blob/master/articles/solid.md)**: должна существовать возможность вместо базового типа подставить любой его подтип. Поскольку наследование является одним из ключевых механизмов ООП, очень важно использовать его корректным образом. Данный принцип даёт чёткие рекомендации о том, в каких пределах может изменяться поведение методов, переопределённых в производных классах, чтобы между классами сохранялось отношение «ЯВЛЯЕТСЯ».

**I**. **[Принцип разделения интерфейсов (Interface Segregation Principle)](https://gitlab.com/Grigorenko1/clr/-/blob/master/articles/solid.md)**: клиенты не должны вынужденно зависеть от методов, которыми не пользуются. Интерфейс класса определяется некоторым контрактом, которому он должен следовать ради своих клиентов. Иногда возникают ситуации, когда у разных клиентов появляются различные сценарии использования класса, в результате чего его интерфейс становится несогласованным и неудобным в использовании. Данный принцип говорит о том, что клиенты хотят иметь цельный и согласованный интерфейс сервисов независимо от того, пользуется ли этими сервисами еще кто-то, кроме них, или нет.

**D**. **[Принцип инверсии зависимостей (Dependency Inversion Principle)](https://gitlab.com/Grigorenko1/clr/-/blob/master/articles/solid.md)**: модули верхнего уровня не должны зависеть от модулей нижнего уровня. И те и другие должны зависеть от абстракций. Слишком большое число зависимостей класса говорит о проблемах в его дизайне. Возможно, класс делает слишком многое или же он неудачно спроектирован, что приводит к необходимости вызова по одному методу у большого числа зависимостей. Любая объектная система представляет собой граф взаимодействующих объектов. При этом некоторые зависимости являются деталями реализации и контролируются классами самостоятельно, а некоторые должны передаваться извне при конструировании объектов. Данный принцип говорит о необходимости выделения и передачи ключевых зависимостей через аргументы конструктора, что позволяет перенести проблемы создания и выбора конкретных зависимостей на вызывающий код.

# Принцип единственной обязанности (Single Responsibility Principle)
> У класса должна быть только одна причина для изменения

В разработке ПО есть одна неизменная составляющая — неизбежность изменений. Как бы мы ни старались всё продумать, требования изменяются: из-за изначального недопонимания задачи, изменений во внешнем мире или перехода на новую технологию. Но нам важны не причины изменений, а наши возможности по адаптации системы к новым требованиям и легкость внесения изменений.

Возникает соблазн создать обобщённое решение, предусмотрев все возможные сценарии и, тем самым, предсказав любые возможные изменения. Но в реальности практически невозможно угадать, как изменятся требования, и в каком направлении система будет изменяться. А поскольку гибкость всегда приводит к увеличению сложности, то полученное решение не всегда справляется с исходной задачей и плохо поддаётся модификации.

Другой подход - использование наиболее простых решений: программная сущность (класс, модуль, метод) должна по возможности решать лишь одну задачу, но делать это хорошо. Таким образом, чем меньше у метода, класса или модуля вспомогательных задач, тем ниже вероятность случайных изменений.

В любом проекте выделяют существенную и случайную сложность. То же самое можно сказать и об изменениях. Существенные возникают из-за изменения бизнес-логики или требуемого поведения, а случайные мы вынуждены вносить во второстепенные модули из-за неудачного дизайна. 

Принцип SRP предназначен для борьбы со сложностью. В небольших приложениях проектирование практически не нужно. Проблемы возникают, когда система растёт. Добавление каждой новой функции требует всё больше усилий. В крупных системах важно иметь возможность сосредоточиться на главной задаче метода/класса/модуля и выбросить из рассмотрения все второстепенные детали.

Cложность принципа в том, что понятие «обязанности» является относительным. Может ли метод проверять свои аргументы? Или вести запись в лог? Наличие или отсутствие нарушения SRP очень зависит от того, насколько сложным является каждый из описанных шагов. Метод будет нарушать SRP, если за второстепенными функциями не видно основной логики. Но класс может и не нарушать SRP, если он читает и сохраняет данные, но на каждую операцию требуется две строки кода.

Примеры нарушения SRP
1. Смешивание логики с инфраструктурой. Бизнес-логика смешана с представлением, логикой репозитория и т.п.
2. Слабая связность. Класс/модуль/метод не является цельным, и разные его части обращаются к разным подмножествам данных.
3. Выполнение нескольких несвязанных задач. Класс/модуль/метод должен быть сфокусированным на решении минимального числа задач.
4. Решение задач разных уровней абстракции. Класс/метод не должен отвечать за задачи разного уровня (например, проверка аргументов, сериализация и шифрование). Каждый из этих аспектов должен решаться отдельным классом.

Важность принципа единственной обязанности резко возрастает при увеличении сложности. Каждый раз при изменении логики нужно анализировать дизайн на соответствие здравому смыслу и принципам проектирования. Если решение перестает помещаться в голове, то пришло время разбить его на более простые составляющие, каждая из которых будет решать лишь одну задачу.

# Принцип «открыт/закрыт» (Open-Closed Principle)

> Программные сущности (классы, модули, функции и т. п.) должны быть открытыми для расширения, но закрытыми для модификации

*(Мартин Р. Принципы, паттерны и практики гибкой разработки. — 2006).*

Одна из причин «загнивания» дизайна кроется в страхе внесения изменений. Разработчики и менеджеры должны быть уверены в том, что изменения являются корректными и не приведут к появлению ошибок в других частях системы. Простые классы и модули, которые соответствуют принципу единственной обязанности (https://t.me/NetDeveloperDiary/543), являются хорошей стартовой точкой, но этого не всегда достаточно.
По мере развития в системе появляются семейства типов с общим поведением и схожими интерфейсами. Возникают иерархии наследования, в базовых классах которых помещается общее поведение, которое наследники изменяют при необходимости. Это позволяет повторно использовать значительную часть логики, а также упрощает добавление типов с новым поведением. Полученные иерархии типов одновременно являются открытыми (просто добавлять новые типы) и закрытыми (интерфейсы базовых классов стабильны).

Смысл принципа OCP: дизайн системы должен быть простым и устойчивым к изменениям.
Т.е. когда требования изменятся, вы должны быть к этому готовы. Не нужно создавать дополнительные уровни абстракции без необходимости, но нужно ограничить каскад изменений и свести их количество к минимуму. Как этого добиться?

1. **За счет абстракции и инкапсуляции.** Выделение важных частей системы в открытой части класса позволяет сосредоточиться на важных аспектах поведения, не задумываясь о реализации, скрытой от клиентов в закрытой его части. При этом абстракция не требует наличия интерфейсов или абстрактных классов.
Сокрытие информации заключается не только в наличии закрытых полей, недоступных клиентам, но и подразумевает сокрытие реализации, т.е. позволяет думать о классе как о чёрном ящике, который предоставляет определённые в интерфейсе услуги лишь ему известным способом.
Таким образом в классе разделяют интерфейс и реализацию: в интерфейсе собрано всё, что касается взаимодействия другими объектами; реализация скрывает от других объектов детали, не имеющие отношения к процессу взаимодействия.
2. **За счет наследования.** Выделение интерфейсов и абстрактных классов позволяет думать о задаче ещё более абстрактно. Полиморфное поведение позволяет заменить один вариант реализации на другой во время исполнения, а также повторно использовать код.

### Принцип единственного выбора
Всякий раз, когда система должна поддерживать множество альтернатив, их полный список должен быть известен только одному модулю системы. Фабрика (https://t.me/NetDeveloperDiary/438) отвечает принципу «открыт/закрыт», если список вариантов является её деталью реализации. Если же информация о конкретных типах иерархии начинает распространяться по коду приложения и в нем появляются проверки типов (`as` или `is`), то это решение уже перестанет следовать принципу «открыт/закрыт». Тогда добавление нового типа потребует каскадных изменений в других модулях, что негативно отразится на стоимости изменения.

### Примеры нарушения OCP
1. **Интерфейс класса является нестабильным.** Постоянные изменения интерфейса класса, используемого во множестве мест, приводят к постоянным изменениям во многих частях системы.
2. **«Размазывание» информации об иерархии типов.** В коде постоянно используются понижающие приведения типов (downcasting), что «размазывает» информацию об иерархии типов по коду приложения. Это затрудняет добавление новых типов и усложняет понимание текущего решения.

# Принцип замещения Лисков (Liskov Substitution Principle)

> Должна существовать возможность использовать объекты производного класса вместо объектов базового класса. Это значит, что объекты производного класса должны вести себя согласованно, согласно контракту базового класса.

Наследование обычно моделирует отношение «ЯВЛЯЕТСЯ» (IS-A Relationship) между классами. Говорят, что экземпляр наследника также ЯВЛЯЕТСЯ экземпляром базового класса, что выражается в возможности использования экземпляров наследника везде, где ожидается использование базового класса. Данный вид наследования называется также наследованием подтипов. Принцип подстановки Лисков призван помочь в корректной реализации этого вида наследования, или отказаться от наследования, если его корректная реализация невозможна.

### Для чего нужен принцип подстановки Лисков
Основной смысл любой иерархии наследования в том, что она позволяет использовать базовые классы полиморфным образом, не задумываясь о том, экземпляр какого конкретного класса был передан. С одной стороны, любая реализация должна следовать некоторому абстрактному протоколу или контракту, а с другой — она должна иметь возможность выбрать конкретный способ реализации этого протокола. Контракт описывает ожидаемое видимое поведение абстракции, оставляя реализации решать, каким образом это поведение будет реализовано. Если же реализация (то есть наследники) не будет знать об этом протоколе или не будет ему следовать, то в приложении мы будем вынуждены обрабатывать конкретную реализацию специальным образом, что сводит на нет преимущества использования наследования и полиморфизма.

### Квадраты и прямоугольники
Является ли квадрат прямоугольником? Это зависит от того, какое поведение мы будем приписывать фигурам, т.е. от спецификации или контракта (ожидаемого поведения) этих сущностей. С точки зрения математики квадрат является прямоугольником, но актуально ли это отношение для классов? Попытаемся сформулировать контракты этих классов:
- Прямоугольник: ширина и высота положительны.
- Квадрат: ширина и высота положительны и равны.

Поскольку у квадрата все стороны равны, то изменение его ширины должно приводить к изменению высоты и наоборот. Это значит, контракт свойств ширины и высоты квадрата становится несогласованным с контрактом этих свойств прямоугольника. С точки зрения клиента прямоугольника свойства полностью независимы, а значит, замена прямоугольника квадратом во время исполнения нарушит это предположение клиента.
Но это не значит, что данная иерархия наследования является невозможной. Квадрат перестаёт быть нормальным прямоугольником, только если квадрат и прямоугольник являются изменяемыми. Если сделать их неизменяемыми, проблема с нарушением поведения клиентского кода при замене прямоугольников квадратами пропадет.

### Данный пример показывает несколько важных моментов:
1. Что наличие контракта позволяет чётко понять, нарушает ли производный класс принцип LSP. 
2. Пользу неизменяемости в ООП: контракт неизменяемых типов проще, поскольку контролируется лишь конструктором и инвариантом класса.
3. Почему некоторые специалисты рекомендуют, чтобы классы были либо абстрактными, либо запечатанными (`sealed`) и не было возможности создавать экземпляры классов из середины иерархии наследования. Например, в этом случае можно выделить промежуточный абстрактный класс «четырехугольник», от которого уже наследуются квадрат и прямоугольник.

Когда речь касается наследования, разработчик должен чётко понимать, для чего он его использует и каким образом клиенты будут пользоваться наследниками: через призму базового класса, напрямую или и так, и так. Когда тип предназначен для полиморфного использования, такое наследование должно соответствовать принципу подстановки Лисков. Если создание наследника нужно для повторного использования кода базового класса или производный класс будет всегда использоваться напрямую, то вполне возможно, что его интерфейс и контракт будут изменены: добавлены новые методы и/или не реализованы некоторые методы базового класса. Нельзя говорить, что второй пример использования наследования вреден или не должен использоваться на практике — как минимум он должен быть обдуман и четко описан в документации класса-наследника, чтобы пользователь класса знал о таком решении.

# Принцип разделения интерфейсов (Interface Segregation Principle)

# Принцип инверсии зависимостей (Dependency Inversion Principle)
> «Модули верхнего уровня не должны зависеть от модулей нижнего уровня. И те и другие должны зависеть от абстракций. Абстракции не должны зависеть от деталей. Детали должны зависеть от абстракций».

Принцип инверсии зависимостей лежит в основе популярных техник внедрения зависимостей (Dependency Injection). 
В основе принципа инверсии зависимостей лежит идея использования интерфейсов. 
Одна группа классов реализует некоторый набор интерфейсов, а другая — принимает эти интерфейсы в качестве аргументов конструктора.

```cs
interface IReader 
{
  string Read();
}
class Report 
{
  public Report(IReader reader) {…}
}
class FileReader : IReader {…}
```

Использование интерфейсов приводит к слабосвязанному (loosely coupled) дизайну, поскольку класс Report знает лишь об интерфейсе `IReader` и не знает о конкретной реализации этого интерфейса. А следование принципу LSP (https://t.me/NetDeveloperDiary/557) позволит заменить одну реализацию другой и получить гибкое решение, соответствующее принципу OCP (https://t.me/NetDeveloperDiary/549).

Однако не стоит забывать, что наличие интерфейсов образует дополнительный уровень абстракции, что затрудняет понимание системы. Не для всех классов нужно выделять интерфейсы, и не все зависимости следует требовать извне в виде интерфейсов.

### Слои
Любое современное приложение разбито на слои, каждый из которых отвечает за определенный аспект поведения: 
- доступа к данным, 
- бизнес-логики, 
- UI и т.п. 

Каждый слой отвечает за определенную область и использует сервисы нижележащих уровней для решения своих задач. Принцип SRP (https://t.me/NetDeveloperDiary/543) говорит, что каждый класс, модуль или слой должен решать лишь одну задачу. Это значит, что код доступа к данным не должен содержать бизнес-логики, а бизнес-логика не должна знать о UI. Слои нижнего уровня не знают и не должны знать о слоях верхнего уровня. Это позволяет использовать низкоуровневые слои повторно, упрощает понимание и развитие каждого из них, а также ограничивает распространение изменений.

### Для чего нужен DIP 
DIP предназначен для устранения прямых связей между классами или модулями с зависимостями более высокого уровня. Название отражает нетипичность направления зависимостей: классы нижнего уровня определяют некоторый контракт, которому должны следовать классы верхнего уровня. Классы верхнего уровня вынуждены выступать в роли адаптеров и подстраиваться под протокол, определенный на уровне ниже.

### Примеры нарушения DIP 
1. Низкоуровневые классы напрямую общаются с высокоуровневыми классами: модели в MVC знают о UI или код доступа к данным знает о бизнес-логике.
2. Классы принимают слишком низкоуровневые интерфейсы, такие как IFileStream, что может привести к подрыву инкапсуляции и излишнему увеличению сложности.

Принцип DIP не сводится лишь к выделению интерфейсов и передаче их через конструктор. DIP объясняет, для чего нужно это делать. Классы имеют право контролировать свои детали реализации, но некоторые аспекты находятся за пределами их компетенции. Чтобы не завязываться на классы верхнего уровня, класс может объявить некоторый интерфейс и потребовать его экземпляр через аргументы конструктора. Таким образом мы можем инвертировать зависимости и позволить классам нижних уровней взаимодействовать с другими частями системы, ничего конкретного о них не зная.

### Примечание DI vs. DIP vs. IoC
Существуют три схожих понятия, связанных с передачей зависимостей, в каждом из которых есть слово «инверсия» (inversion) или «зависимость» (dependency):

1. IoC — Inversion of Control (инверсия управления);

Инверсия управления — это некий абстрактный принцип, набор рекомендаций для написания слабо связанного кода. В обычной программе программист сам решает, в какой последовательности делать вызовы процедур. Но, если используется фреймворк, программист может разместить свой код в определённых точках выполнения (используя функции обратного вызова или подобные механизмы), затем запустить «главную функцию» фреймворка, которая обеспечит всё выполнение и будет вызывать код программиста тогда, когда это будет необходимо. Как следствие, происходит утеря контроля над выполнением кода — это и называется инверсией управления (фреймворк управляет кодом программиста, а не программист управляет фреймворком).
IoC-контейнер – это фреймворк для реализации автоматического внедрения зависимостей. Он управляет созданием, жизненным циклом объектов и внедрением зависимостей в класс, тем самым «изымая» контроль над зависимостями из класса.

2. DI — Dependency Injection (внедрение зависимостей);
Внедрение зависимостей — это механизм передачи классу его зависимостей: 
- Через конструктор (Constructor Injection) передаются обязательные зависимости класса, без которых работа класса невозможна.
- Через метод (Method Injection) передаются зависимости, которые нужны лишь одному методу, а не всем методам класса.
- Через свойство (Property Injection) чаще устанавливаются лишь необязательные зависимости (обычно инфраструктурные), для которых существует значение по умолчанию (например, свойство Logger содержит разумное значение по умолчанию, но в некоторых случаях может быть заменено присваиванием другого значения свойству).
Очень важно понимать, что DI-паттерны не говорят о том, как должна выглядеть зависимость, к какому уровню она относится, сколько их должно быть и т. п. Это лишь инструмент передачи зависимостей от одного класса другому.

3. DIP — Dependency Inversion Principle (принцип инверсии зависимостей).
Принцип инверсии зависимости говорит о том, какого вида зависимости необходимо передавать классу извне, а какие зависимости класс должен создавать самостоятельно. Важно, чтобы зависимости класса были понятны и важны вызывающему коду. Зависимости класса должны располагаться на текущем или более высоком уровне абстракции. Другими словами, не любой класс, которого требует интерфейс в конструкторе, следует принципу инверсии зависимостей (https://t.me/NetDeveloperDiary/577).
Например, в класс создания отчётов можно внедрить зависимости от IStringBuilder для построения текста отчёта, либо от ISocket для отправки отчётов по сети. Но эти абстракции находятся на несколько уровней ниже
уровня формирования и отправки отчетов и не соответствуют принципу инверсии зависимостей, поскольку оперируют более низкоуровневыми понятиями, чем требуется. На этом уровне нужно оперировать не строками и сокетами, а отчетами. В результате в данном примере используется внедрение зависимостей (DI), но данный код не следует принципу инверсии зависимостей (DIP).

Эти термины часто используют несогласованно или путают.

### Итого
Инверсия управления (IoC) говорит об изменении потока исполнения, присуща фреймворкам и функциям обратного вызова и не имеет прямого отношения к управлению зависимостями. 
Внедрение зависимостей (DI) — это инструмент передачи классу его зависимости через конструктор, метод или свойство. Принцип инверсии зависимостей (DIP) — это принцип проектирования, который говорит, что классы должны зависеть от высокоуровневых абстракций.